\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\author{Rémy Besognet \& Pierrick Couderc}

\date{24 mars 2014}

\title{Projet SMT}

\begin{document}

\maketitle

\section{Utilisation}

Tout d'abord, la compilation se fait via la commande \texttt{make}, et peut se
faire soit en bytecode, soit en code natif (\texttt{make opt}).

L'exécutable ainsi créé est \texttt{so-many-theories}, dont l'utilisation est la
suivante (les options seront détaillées plus loin) :
\begin{center}
  \texttt{./so-many-theories[.opt] <options> <file>.(cnf|cnfuf)}
\end{center}

L'exéctuable peut prendre deux types de fichiers, tous deux au format
\emph{quasi}-DIMACS du projet :
\begin{itemize}
\item \textbf{.cnfuf} : format des fichiers standard.
\item \textbf{.cnf} : même format que le .cnfuf, mais avec directement des
  variables à la place des équations. Utiles pour tester la partie \emph{SAT}.
\end{itemize}

\section{Implémentation}


Pour la partie \emph{SAT} du solver, DPLL et CDCL ont tous deux été
implémentés. En revanche, CDCL étant plus efficace c'est celui qui est
retenu comme algorithme par défaut. La version de DPLL est la plus
simple, sans backjump donc. Elle est toujours accessible via l'option
\texttt{-dpll}.

Cette version de CDCL implémente le backjump et l'apprentissage, mais
également VSIDS pour le choix des variables de décision. La période et
la constante pour diviser les scores sont d'ailleurs paramétrables via
les options \texttt{-period} et \texttt{div}. Enfin, VSIDS est
totalement désactivable via \texttt{-no-vsids}, en particulier pour
tester l'impact de cette heuristique (qui est largement visible).

La partie intéressante est que le SAT-solver est functorisé, et prend
en paramètre un module \emph{TheorySolver} qui symbolise la partie
théorie de SMT. Du coup, la théorie des booléens résolue par SAT n'est
rien qu'un module qui ne fait rien d'autre que de suivre l'avis de SAT
et ne fait rien de ses arguments pour chacune de ses fonctions. C'est
ce qui permet de tester que les algorithmes DPLL et CDCL fonctionnent
correctement. L'égalité est donc encodée dans un tel module, et
\emph{en théorie} il devrait être possible de brancher n'importe quel
solveur pour une théorie (ou une combinaison) et d'utiliser la partie
SAT du projet.

Ce type de solveur a une fonction principale qui est
\texttt{add\_literal}, qui ajoute un litéral à la théorie et retourne
une nouvelle structure de donnée qui symbolise cette théorie si cet
ajout est correct, ou \texttt{None} si l'ajout est contraire à la
théorie. L'appel à cet fonction est fait à chaque ajout d'un literal
(dans les règles Unit et Decide), ce qui permet de
backtracker/backjumper dès que nécessaire.

\medskip

La partie SMT de ce projet concerne la théorie de l'égalité simple
(sans fonctions non-interprétées). L'implémentation est basée sur une
structure Union Find très largement inspirée des articles fournis en
lecture pour ce projet. Le module Equality implémente la fonction
\emph{add_literal}. Si le literal rencontré est une inégalité, on
ajoute cette égalité à la représentation, sinon, on test la cohérence
du modèle courant.

On notera aussi l'ajout d'une fonction permettant de propager les
égalités en ajoutant des clauses au modèle en les déduisant : Pour
chaque égalité $a = b$, on ajoute $repr a = b$ et $repr b = a$. C'est
une propagation certe naïve, mais simple.

\end{document}
